\section{Fazit} \label{Kap6}
Im Verlauf der Arbeit wurde die Thematik bearbeitet, welches Konzept geeignet ist, die Probleme beim Aufbau einer medizinischen Wissensbasis zu lösen. Zur Bearbeitung der Hauptfrage bzw. Zielsetzung dieser Arbeit wurden drei strukturgebende Teilziele definiert. 

In diesem Kapitel wird eine Schlussbetrachtung vorgenommen und ausgewertet, inwieweit die Fragestellungen dieser Bachelorarbeit beantwortet werden konnten. Dazu werden im Folgenden die in Kapitel \ref{Ziel} aufgeführten Teilziele dieser Arbeit auf ihre Erfüllung hinsichtlich der gestellten Anforderungen bewertet. 

Das erste Teilziel beinhaltete allgemein die Aufarbeitung der Grundlagen zum Thema \textit{Expertensysteme}, wie in Kapitel \ref{Kap2} geschehen. Weiterhin sollten die Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin aufgezeigt werden. Als geeignete Anwendungsmöglichkeiten im Sinne der Fragestellung dieser Arbeit wurden im Wesentlichen die \textit{Diagnoseunterstützung} und der Einsatz in der \textit{Lehre/Ausbildung} identifiziert; weitere Einsatzbereiche sind vorhanden (siehe \ref{Anw}).

Weiterhin wurden in Kapitel \ref{sec:KEMED} die als Teilziel 2 definierten und zu bearbeitenden grundlegenden Probleme beim Knowledge Engineering in der Medizin aufgezeigt und ein Lösungsansatz durch die Nutzung von \textit{Fuzzy Logik} zum Aufbau der Wissensbasis vorgestellt. Als wesentliche Vorteile von \textit{Fuzzy Logik} wurden hier der Umgang bzw. die Verarbeitung von \textit{unscharfem und unsicherem Wissen} sowie die Möglichkeit von fließenden Übergängen zwischen den einzelnen linguistischen Konzepten identifiziert. Auf den in diesem Kapitel gelegten Grundlagen wurden die dann folgenden Anwendungsbeispiele in der Medizin umgesetzt.

Der sich aus dem letzten Teilziel ergebene Auftrag wurde im Kapitel \ref{Kap5} bearbeitet. In diesem Kapitel wurde der Knowledge Engineering Prozess anhand von Beispielen aus dem Fachbereich der Neurologie in der Medizin exemplarisch umgesetzt. Bei der Umsetzung der Beispiele wurde zudem das Ziel des Aufbaus einer medizinischen Wissensbasis unter Einsatz von \textit{Fuzzy Control Language} erfüllt (siehe \ref{Wissensform}). Dabei ist festzustellen, dass der in Kapitel \ref{Kap5} durchgeführte Knowledge Engineering Prozess funktionsfähige und korrekte Ergebnisse liefert und somit prinzipiell als Vorgehensweise zum Aufbau eines Expertensystems für den Routineeinsatz im medizinischen Umfeld genutzt werden kann. 

Zusammenfassend ist aus den Ergebnissen der Bearbeitung der einzelnen Teilziele feststellbar, dass auf dieser Basis auch für das Hauptziel dieser Arbeit eine Lösung entwickelt werden konnte. Als ein Lösungskonzept zur Bearbeitung der Probleme beim Aufbau einer medizinischen Wissensbasis wurde -- wie zuvor dargestellt -- \textit{Fuzzy Logik} identifiziert. Das \textit{Fuzzy Logik} in der Lage ist mit den Problemen umzugehen, die beim Knowledge Engineering in der Medizin auftreten und auch Medizinern bei der Diagnoseerstellung Unterstützung bieten kann, lässt sich anhand der Evaluation im Kapitel \ref{Evaluation} belegen. Es hat sich gezeigt, dass die Funktionsblöcke laut den Leitlinien der \textit{Deutschen Gesellschaft für Neurologie} entsprechend korrekte Diagnosen stellen können.

Allerdings bleibt anzumerken, dass \textit{Fuzzy Logik} zwar die Möglichkeit zum Umgang mit den auftretenden Problemen bezüglich medizinischem Wissen bietet, dass das Knowledge Engineering im engeren Sinne und die Umsetzung von unscharfem und interpretierbarem medizinischen Wissen jedoch weiterhin Herausforderungen bleiben. Weiterhin hat der Autor u.a. festgestellt, dass "`jFuzzyLogic"' Schwächen aufweist und somit Überlegungen angestellt werden sollten, wie diese Fehlerquelle behoben werden kann bzw. ob eine alternative Inferenzkomponente im Expertensystem zum Einsatz kommt. Ein Beispiel für eine derartige Unzulänglichkeit ist, dass bei der Verarbeitung von zwei Regeln, die sich lediglich in einem scharfen Wert unterscheiden und unterschiedliche Konklusionen besitzen, unkorrekte Werte für die Konklusionen entstehen.